\chapter{绪论}\label{chap:lead}

\section{研究意义与目的}\label{sec:meaning}
机械臂作为现代工业自动化与智能制造的核心装备，其应用已深度渗透至精密装配、智慧物流、医疗手术及家庭服务等关键领域\cite{JDCP202405017, billard2019trends}。我国《"十四五"机器人产业发展规划》\cite{miit2021robot}明确提出要重点突破机器人智能化关键技术，推动机器人在国民经济各领域的规模化应用。随着人口红利消退与柔性制造需求的快速增长，工业界对机械臂的自主化、智能化水平提出了更高要求：不仅需要机械臂在结构化生产线上执行高精度操作，更需要其在非结构化的真实场景中自主适应多变的任务需求\cite{xu2024survey}。然而，当前机械臂的部署仍高度依赖专业人员的离线编程与示教调试\cite{alexandrova2014robot, wang2025low}，高昂的部署成本与低效的人机交互方式严重制约了机械臂从工业场景向更广阔的应用领域普及。

在实际机械臂控制方法层面，传统比例积分微分(PID)控制与模型预测控制(MPC)等方法虽在结构化环境中表现成熟，但其对精确动力学建模的依赖使得泛化性与鲁棒性难以兼顾\cite{elguea2023review}。强化学习(RL)通过自主试错与环境交互，能够在一定程度上学习具有鲁棒性的操作策略，但训练后的策略网络本质上是面向单一任务的数值映射，缺乏对人类语义意图的理解，多任务泛化能力弱且难以通过自然语言直观交互\cite{feng2025embodied}。

近年来，大语言模型(LLMs)的快速发展为解决上述问题带来了新的机遇。LLMs在海量文本数据上预训练，具备自然语言理解、常识推理与零样本泛化能力\cite{zeng2023large}，能够自主地理解用户意图并进行任务规划。然而，LLMs本质上操作于离散的符号空间，缺乏对物理世界连续状态空间的直接感知能力与底层控制的对应知识，与机械臂的连续动作执行之间存在显著的语义鸿沟\cite{bai2024embodied_llm}。如何弥合LLMs的高层语义理解与底层运动控制之间的模态差异，仍是当前研究面临的核心挑战。

基于上述分析，本文旨在探索一种端到端的机械臂通用控制方法，借助LLMs的语义理解与规划能力，以行为克隆的思路通过监督指令微调将自然语言指令直接映射为底层动作序列。具体而言，本文首先基于强化学习训练各任务的专家策略并采集高质量轨迹数据，然后通过参数高效微调使轻量级语言模型学会从文本化观测状态到连续动作的跨模态映射，最终实现以自然语言为交互接口的多任务机械臂控制。本课题为缩小LLMs与底层控制间的语义鸿沟提供了一条可行的技术路径，也为未来具身智能机器人在非结构化场景中的普及应用提供了理论支撑与实践参考。

\section{国内外研究现状}\label{sec:status}
\subsection{基于深度强化学习的机械臂控制研究进展}\label{sec:rl-survey}
机械臂控制研究历史悠久，传统控制方案如比例积分微分(PID)控制、线性二次调节器(LQR)以及模型预测控制(MPC)曾长期占据核心地位\cite{borase2021review, chacko2023lqr, schwenzer2021review}。这些方法通过建立机器人动力学与环境物理特性的精确数学模型来设计控制逻辑，在结构化环境中表现出良好的稳定性与可解释性。然而，其控制性能高度依赖建模的精确程度，在面对复杂的非线性接触动力学或动态变化的作业场景时，传统方法需要大量人工调参，自适应能力有限\cite{elguea2023review}。

为克服传统方法对精确建模的依赖，强化学习(RL)为机械臂控制提供了一种数据驱动的全新范式。RL智能体无需预知环境的动力学方程，仅通过与环境的持续交互获取奖励信号，即可端到端地优化感知到动作的映射策略\cite{okafor2021heuristic, le2022deep}。这种试错学习机制使机械臂能够自主习得避障、轨迹平滑等复杂行为，有效缓解了传统控制中因模型失真导致的鲁棒性不足问题\cite{adams2022survey, milani2024explainable}。

然而，传统RL算法受限于表格型值函数与线性策略的表征容量，难以处理机械臂控制中高维连续的状态与动作空间。深度学习的引入拓宽了策略网络的表征能力，使其能够从原始传感器数据中直接学习复杂的非线性映射\cite{han2023survey, ter2026taxonomy}。2013年，Mnih等\cite{mnih2013playing}提出深度Q网络(DQN)，首次将深度网络与RL相结合，通过经验回放与目标网络机制解决了训练不稳定性，验证了深度网络近似价值函数的可行性。然而，DQN仅适用于离散动作空间，而机械臂操作涉及高维连续关节控制，直接将关节力矩离散化会导致动作空间维度爆炸与控制精度损失\cite{ramamurthy2022reinforcement}，这催生了面向连续动作空间的策略优化方法研究。

为直接在连续动作空间中优化策略，研究者相继提出了一系列策略梯度与Actor-Critic算法。Schulman等\cite{schulman2017proximal}提出的近端策略优化(PPO)算法通过裁剪代理目标函数平衡了训练稳定性与样本效率，已成为机械臂控制的主要基准算法之一。Lillicrap等\cite{lillicrap2020continuous}提出深度确定性策略梯度(DDPG)算法，采用Actor-Critic架构使神经网络直接输出关节连续力矩，在MuJoCo连续控制基准上取得了显著的性能提升。胡春阳等\cite{hu2021rl_visual}在此基础上将YOLO视觉感知与DDPG相结合，实现了视觉引导下的端到端机械臂自主控制。

针对DDPG训练中Q值过估计的问题，Fujimoto等\cite{fujimoto2018addressing}提出双延迟深度确定性(TD3)算法，引入双Critic网络与延迟更新机制，显著提升了复杂操作任务中的鲁棒性\cite{zhang2020td3}。Haarnoja等\cite{haarnoja2018soft}提出柔性Actor-Critic(SAC)算法，通过最大化策略熵增强探索能力，在精细操作中展现出更高的采样效率与泛化性能\cite{de2021soft, kaufmann2023survey}。Kuznetsov等\cite{kuznetsov2020tqc}进一步从分布式视角提出截断分位数评判(TQC)算法，利用多网络分位数回归近似回报分布并通过截断机制抑制过估计偏差，在MuJoCo机械臂控制基准上超越了SAC等主流算法。

然而，尽管上述RL算法已在机械臂单任务控制上达到较高成功率，其局限性也日益凸显。一方面，RL模型通常针对特定任务的奖励函数独立训练，多任务泛化能力较弱；另一方面，训练后的策略网络本质上是数值到数值的黑盒映射，缺乏对人类自然语言指令及高级语义意图的理解能力。这些不足促使研究者探索将语言理解能力引入机械臂控制领域，以期实现更直观、更通用的人机交互范式。

\subsection{LLMs在机械臂控制领域的应用现状}\label{sec:llm-survey}
大语言模型(LLMs)凭借在海量文本数据上预训练所获得的语义理解与常识推理能力，正在深刻影响具身智能的研究路径\cite{zeng2023large}。传统机械臂控制系统依赖结构化指令或预编程动作序列，在面对开放式自然语言指令时往往无能为力，而LLMs能够在不进行额外训练的前提下完成意图理解与任务规划\cite{huang2022language}。近期多项综述工作从不同视角系统梳理了这一交叉领域的进展：Zeng等\cite{zeng2023large}总结了LLMs在机器人系统中的整体应用架构；白辰甲等\cite{bai2024embodied_llm}从感知、推理与控制三个层面分析了大模型驱动的具身智能融合路径；王文晟等\cite{wang2025embodied_survey}从控制层级与系统架构维度总结了基于大模型的具身智能方法；郭庭航等\cite{guo2025llm_robot_planning}聚焦于LLMs在机器人任务规划中环境感知、行为分解与运动规划的应用。

然而，主流模型如GPT-5\cite{singh2025openai}、Qwen3\cite{yang2025qwen3}等模型所含参数量过大，为机械臂的端侧部署带来了极高的计算成本和推理延迟，难以满足高频底层控制对实时性的要求\cite{ma2025running}。因此许多工作将LLMs定义为上层规划器的角色，实现任务层级上的低频调用，在保留高级语义理解能力的同时，实现低延迟的机械臂动作映射。2022年，Ahn等\cite{ahn2022can}提出的SayCan框架将未经微调的540B参数PaLM模型作为高层任务规划器，结合底层技能的价值函数来筛选在当前物理环境中既符合语义逻辑又切实可行的动作，最终在101项操纵任务中取得了大于60\%的成功率。在此基础上，Driess等\cite{driess2023palm}提出的PaLM-E模型额外对原始PaLM模型进行微调，并训练了独立的ViT网络用以处理视觉输入，进一步完善了智能体的感知并提升了长时序规划能力，但这两种方法都依赖封闭的底层控制策略。针对这一问题，Dalal等\cite{dalal2024plan}将运动规划和强化学习融入了底层策略，进一步地解决了长序列控制和规划问题，在包括MetaWorld等25项复杂机械臂控制任务上达到了高于85\%的成功率。

此外，很多工作试图融合LLMs的代码能力和RL在控制策略探索上的优势，用LLMs来进一步引导RL的训练。Xie等\cite{xie2024text2reward}提出的Text2Reward框架驱动GPT-4根据自然语言目标直接编写可执行的Python奖励代码。该工作在ManiSkill2和MetaWorld的17项机械臂操纵任务上进行了验证，其生成的代码在90\%的情况下能被环境正确转译，成功驱动机器人完成了开门、推椅等任务。此外，Ma等\cite{ma2023eureka}提出的EUREKA算法将奖励函数设计建模为一个条件搜索问题。该方法将环境代码直接输入给GPT-4，利用大模型的上下文学习能力生成候选奖励函数，并通过强化学习的策略表现作为反馈，进行多轮迭代优化。在Isaac Gym环境的29项复杂操纵任务中，EUREKA生成的奖励函数在83\%的任务上超越了人类专家设计的基准。这两项工作表明，利用大参数LLMs的代码先验，可以有效克服传统RL采样效率低和奖励塑形困难的问题，能够更加容易地针对具体任务训练对应的策略。

此外，针对高质量机械臂真机示教数据获取成本高的问题，Ha等\cite{ha2023scaling}提出的Scaling\&Distilling方法展示了LLMs在数据自动化构建方面的潜力。该研究利用LLMs将复杂的机械臂任务拆解为子任务文本，并在仿真环境中执行以生成成功的运动轨迹，最后将这些轨迹蒸馏到轻量化的动作策略模型中。基于GPT-3和LLama2的测试表明，该方法在稀疏奖励任务中的学习效率提升了76\%。

上述工作从任务规划、RL辅助训练与数据自动化构建三个方向展示了LLMs在机械臂控制领域的应用潜力，但其共同局限在于依赖分层的转译框架，即LLMs仅承担高层语义解析，底层动作执行仍交由独立且封闭的控制模块完成，导致感知、理解与执行之间存在信息瓶颈。为实现自然语言指令与机械臂动作的端到端深度融合，研究者开始探索直接利用专家示范数据对模型进行行为克隆式训练，即以专家的状态动作对为监督信号微调整个控制链路，从而催生了视觉语言动作(VLA)基础模型等一系列端到端方法。

\subsection{基于行为克隆的机器人控制策略学习进展}\label{sec:il-survey}
行为克隆(BC)是模仿学习中最基础且应用最广泛的方法，其核心思想是将策略学习转化为监督学习问题：给定专家状态动作对$(o, a)$，训练模型拟合条件分布$\pi(a|o)$。BC方法实现简单但存在分布偏移问题，即策略的微小误差会在推理阶段累积导致轨迹逐渐偏离训练分布\cite{ross2011reduction}。针对该问题，Ross等\cite{ross2011reduction}提出DAgger算法，通过迭代地在策略自身访问的状态上查询专家标签，有效缓解了累积误差。这些基础方法为后续基于大规模数据的机器人策略学习提供了理论框架。

在数据规模化以及感知输入多元化的趋势下，基于行为克隆的机器人控制方法取得了显著突破。通过在大规模专家轨迹数据集上，以观测动作对为监督信号对模型进行端到端微调，使模型在给定感知输入与语言指令条件下输出正确的动作序列。2022年，谷歌DeepMind提出的RT-1\cite{brohan2022rt}利用EfficientNet提取视觉特征，通过FiLM机制融合语言嵌入，由Transformer输出离散化动作Token，在包含13万条真实世界轨迹、覆盖700余项任务的行为克隆数据集上展现出良好的跨任务泛化能力。RT-2\cite{zitkovich2023rt}进一步将大规模预训练视觉语言模型作为基础网络，利用互联网图文数据赋予机器人更强的常识推理能力，在面对训练集外的新型物体和复杂语义指令时成功率提升了至少35\%。随着Open X-Embodiment等包含22种机器人平台、超过100万条轨迹的大规模具身数据集的发布\cite{oneillOpenXEmbodimentRobotic2024}，OpenVLA\cite{kimOpenVLAOpenSourceVisionLanguageAction}以7B参数的Llama 2为语义核心，融合DINOv2与SigLIP视觉特征，经97万条轨迹的行为克隆微调后在多项操纵基准测试中超越了闭源的RT-2-X。Octo模型\cite{octomodelteam2024octoopensourcegeneralistrobot}同样基于行为克隆范式，引入扩散策略头处理多峰动作分布，通过T5编码器处理指令，解决了自回归模型在多模态动作生成中的局限性。

在动作表示方面，近期的研究围绕动作序列建模与生成式方法展开了深入探索。Zhao等\cite{zhao2023learning}提出ACT算法，通过预测未来多个时间步的动作块而非单步动作，有效缓解了决策频率与任务完成效率之间的矛盾，在双臂操纵平台上仅用约50条示范即达到了较高的任务成功率。Chi等\cite{chi2023diffusion}提出Diffusion Policy，利用扩散去噪模型生成连续动作序列，天然适应多峰动作分布，在多个操纵基准测试中达到了领先性能。李牧等\cite{li2026diffusion_survey}系统综述了扩散模型在机器人行为克隆中的应用，指出扩散策略在处理接触丰富型操作任务时相比确定性策略具备显著优势。在此基础上，RDT-1B\cite{liu2025rdt1bdiffusionfoundationmodel}采用1B参数规模的DiT架构，将扩散去噪集成到Transformer解码器中实现高维动作序列生成。Physical Intelligence开发的$\pi_0$模型\cite{black2026pi0visionlanguageactionflowmodel}基于PaliGemma引入流匹配机制，以50Hz频率输出连续动作块，显著提升了精细操纵的平滑度。$\pi_{0.5}$\cite{intelligence2025pi05visionlanguageactionmodelopenworld}进一步通过分层架构将任务分解与底层动作执行相结合。

综上所述，行为克隆已从早期的小规模示范学习发展为融合视觉语言动作的大规模基础模型范式，在动作生成的连续性、多样性与高频性方面取得了重要进展。然而，现有的大多数VLA模型在端侧部署时仍面临计算资源消耗大、闭环控制延迟高等挑战，且小参数规模模型在动作向量映射的一致性与语义跟随精度方面仍有待提升。如何在有限参数规模下通过高质量的专家数据实现轻量模型的有效对齐，仍是当前亟需解决的关键问题。

\section{当前通用机械臂控制模型的研究瓶颈}\label{sec:bottleneck}
基于上述研究现状的分析，当前通用机械臂控制模型的研发主要面临以下三方面瓶颈。

第一，高层语义理解与底层连续控制之间的语义鸿沟尚未有效弥合。尽管LLMs具备较强的自然语言理解与任务规划能力，但其输出为离散符号序列，无法直接驱动机械臂的连续关节运动。现有的SayCan、PaLM-E等分层框架虽通过转译层将语言指令映射为底层技能调用，但中间转译环节引入了信息瓶颈，限制了端到端的控制精度与响应速度。

第二，多任务泛化能力不足。当前基于RL的机械臂控制方法通常针对单一任务训练独立策略，面对新任务需要重新设计奖励函数并从头训练，部署成本高且难以扩展。而基于VLA的大规模模型虽展现出一定的跨任务泛化能力，但其依赖百万级规模的真机轨迹数据，数据获取成本极高，且泛化边界尚不清晰。

第三，端侧部署的计算效率与实时控制需求之间存在矛盾。OpenVLA、$\pi_0$等高性能VLA模型参数规模达数亿甚至数十亿量级，推理延迟难以满足机械臂闭环控制对高频输出的实时性要求。而轻量化模型在动作预测的精度与一致性方面尚有不足，制约了其在实际场景中的部署应用。

针对上述瓶颈，本文提出了一种基于行为克隆与监督微调的轻量级技术路线：利用强化学习训练高质量单任务专家策略以低成本获取标准轨迹数据，再以专家轨迹为监督信号，通过参数高效微调使轻量级LLM学习从自然语言指令与数值观测到连续动作序列的跨模态映射，在保持模型轻量化的同时实现多任务的统一控制。

\section{主要研究内容及文章结构}\label{sec:structure}
本文围绕"如何构建基于轻量LLM的机械臂通用自然语言控制模型"这一核心问题展开研究，整体技术路线如\cref{fig:thesis-structure}所示。本文的主要贡献包括：

% TODO: 插入论文整体技术路线图 fig:thesis-structure
% 建议绘制横向流程图：RL专家训练 → 数据集构建与清洗 → LLM微调与部署
% 各模块用方框表示，标注对应章节号，箭头表示数据流向

\begin{enumerate}
  \item 基于TQC算法与事后经验回放(HER)机制，针对MuJoCo仿真环境中Fetch机械臂的四项基础操作任务(Reach、Push、Slide、PickAndPlace)训练高性能单任务RL专家模型，为后续数据集构建提供高质量的轨迹数据源。
  \item 设计从物理状态到自然语言的异构数据转化机制，包含观测空间语义映射、连续数值离散化与三角色对话模板封装，并提出基于物理引擎闭环回放的轨迹采集与清洗方法，构建面向LLM微调的多任务专家数据集。
  \item 利用构建的专家数据集，通过LoRA参数高效微调在6个轻量级基座模型上开展实验，并借助vLLM推理引擎实现满足闭环控制需求的实时部署，从任务成功率与推理延迟两个维度验证轻量LLM作为机械臂通用控制器的可行性。
\end{enumerate}

本文后续各章的具体内容组织如下。\cref{chap:reinforce}介绍基于TQC算法与HER机制的机械臂操作任务专家策略学习。\cref{chap:dataset}阐述多任务微调数据集的构建与清洗方法。\cref{chap:finetune}研究面向机械臂底层控制策略的轻量LLM指令微调与部署。最后\cref{chap:conclusion}对全文进行总结并对未来研究方向进行展望。