\chapter{基于TQC算法的机械臂操作任务专家策略学习}\label{chap:reinforce}
\section{引言}
在当前机械臂领域的研究范式中，高质量的专家示范数据是实现LLMs底层动作对齐与指令微调的核心基础。传统的专家数据获取方式通常依赖于人工遥操作示教或硬编码的方法。然而，人工示教不仅成本高昂、难以规模化，且受限于操作者的熟练度，轨迹的次优性和不一致性较高；硬编码规则则难以应对机械臂与环境发生复杂物理接触的动态任务。

为了高效率地获取标准化、最优化的机械臂操作轨迹，本章采用RL方法为各类基础操作任务训练专属的单任务专家模型。强化学习通过智能体与环境的自主试错交互，能够在无需人工干预的情况下收敛至逼近理论最优的控制策略，从而为后续构建规模化、高质量的模仿学习数据集提供可靠的数据源。

本章以 Gymnasium-Robotics 库中的 Mujoco 物理仿真引擎为基础，针对 Fetch 机械臂的四项基础操作任务（Reach、Push、Slide、PickAndPlace）展开研究。首先，对强化学习的基础理论及本文选用的截断分位数评判（Truncated Quantile Critics, TQC）算法进行理论概述；其次，针对上述四项任务的具体物理特性，详细设计马尔可夫决策过程（MDP）中的状态空间、动作空间与奖励函数；最后，利用 TQC 算法分别对四项任务进行独立的端到端策略训练，并对训练后专家模型的任务成功率与控制稳定性进行实验评估，为后续跨模态数据集的构建奠定策略基础。

\section{强化学习基础理论和算法}
\subsection{强化学习基础理论}
在初始状态下，机械臂控制智能体不具备执行指定任务的策略。强化学习是旨在通过智能体与环境的交互，接受自身与环境状态所影响的环境反馈奖励，借试错学习以最大化累积奖励，以实现策略优化。在机械臂控制等控制任务中，由于在每个时刻未来状态只与当前时刻的状态及执行动作相关，该过程可被建模为马尔可夫决策过程(MDP)。

MDP定义为一个五元组$\langle \mathcal{S}, \mathcal{A}, P, r, \gamma \rangle$，其中$\mathcal{S}$代表智能体自身与环境所有可观测状态的集合；$s$表示当前时刻的状态；$\mathcal{A}$是智能体所能执行的动作空间；$a$表示当前时刻下智能体执行的动作；$P$是下一时间步状态$s'$与当前时刻状态$s$及执行动作$a$间的状态转移概率分布；$r$代表奖励函数，是基于当前状态$s$执行动作$a$后，在下一时刻下环境给出的奖励；$\gamma \in [0,1)$是折扣因子，反映未来奖励的重要性。由此，以当前时刻$t$开始计算的累计折扣回报$G_t$可以表示为：
\begin{align}
    G_t &= \sum_{k=0}^{\infty} \gamma^k r_{t+k+1}
\end{align}
强化学习的目标是通过学习策略$\pi(a|s)$以最大化期望累计折扣回报，这个策略是一个概率分布函数，可解释为在状态$s$下选择动作$a$的概率分布。为了能够获得最优策略$\pi^*$，还需要对每个状态的价值以及在该状态下执行特定动作的价值进行评估，由此可定义在指定策略$\pi$下的状态价值函数和动作价值函数为：
\begin{align}
    V^\pi(s) &= \mathbb{E}_\pi[G_t | s_t = s] \\
    Q^\pi(s, a) &= \mathbb{E}_\pi[G_t | s_t = s, a_t = a]
\end{align}
基于上式给出的定义，记当前时间步$t$下的状态、动作和环境奖励为$(s, a, r)$，下一时刻的对应值为$(s', a', r')$。状态与动作价值函数递推关系可以用贝尔曼方程表示：
\begin{align}
    V^\pi(s) &= r' + \gamma \sum_{a} \pi(a|s) \sum_{s'} P(s'|s,a) V^\pi(s') \\
    Q^\pi(s, a) &=r' + \gamma \sum_{s'} P(s'|s,a) \sum_{a'} \pi(a'|s') Q^\pi(s', a')
\end{align}
所以，强化学习的目的就是寻找一个最优策略$\pi^*$，使得在所有状态下的状态价值函数$V^{\pi^*}(s)$及动作价值函数$Q^{\pi^*}(s,a)$达到最大：
\begin{align}
    V^{\pi^*}(s) &= r' + \gamma \max_{a \in \mathcal{A}}{\sum_{s'} P(s'|s,a) V^{\pi^*}(s')} \\
    Q^{\pi^*}(s, a) &=r' + \gamma \max_{a \in \mathcal{A}}{\sum_{s'} P(s'|s,a) \sum_{a'} Q^{\pi^*}(s', a')}
\end{align}
当前主要被应用的强化学习算法，一般通过引入神经网络来近似上述策略函数$\pi(a|s)$和价值函数$V(s)$、$Q(s,a)$，从而在面临高维连续状态和动作空间的机械臂任务时，具备有效的泛化与求解能力。

\subsection{TQC算法}\label{sec:tqc}
当前强化学习算法按最优化目标主要分为三类，基于值函数的方法、基于策略的方法以及Actor-Critic的方法。基于值函数的方法侧重于近似状态价值函数$V(s)$或动作价值函数$Q(s,a)$，并基于价值函数使用贪心算法得到最终策略，典型算法包括Q-Learning、DQN等。这类方法维护一个离散值函数，对连续动作空间的处理能力有限。基于策略的方法直接参数化策略$\pi_\theta(a|s)$，通过梯度下降等方式最大化期望回报来优化策略参数$\theta$，如REINFORCE、PPO等。这类方法适用于连续动作空间，但存在采样轨迹数据方差过大所导致的训练不稳定等一系列问题。Actor-Critic方法将前两类方法进行结合，同时维护Actor策略网络与Critic价值网络，结合了两类方法的优势，既能处理连续空间的动作，又能保障训练稳定性与效率，如SAC、DDPG等。本章则使用基于Actor-Critic方法的TQC算法来训练机械臂操作任务的专家模型。

为缓解传统Actor-Critic架构中单一标量评估导致的过度估计偏差，TQC从分布式强化学习的视角切入，利用多网络集成的分位数回归来近似该概率分布。TQC首先将累积回报$G_t$明确表示为一个与状态$s$及动作$a$相关的随机变量$G(s,a)$，其期望即为传统的动作价值函数，即$Q^\pi(s,a) = \mathbb{E}_\pi[G(s,a)]$，定义该累积回报分布为$\mathcal{Z}(s,a)$。为了明确其概率分布，TQC定义了$N$个Critic网络$\{\theta_{\psi_i}(s,a)\}_{i=1}^N$，每个Critic网络输出的对应离散累积回报分布$z_i(s,a)$则是由$M$个分位数值$\{\theta_{\psi_i}^{j}(s,a)\}_{j=1}^M$进行近似获得。因此，对于任意给定的状态动作对$(s,a)$，总Critic网络能够输出$N \times M$个分位数值。

由于实际上智能体并不能获取环境的状态$s$，只能基于自己的观测$o$来执行动作，其中存在转移函数$o = f(s)$。作为一种离线策略算法，TQC将各个Critic网络的在线参数$\psi_n$与目标参数$\bar{\psi_n}$解耦，因此需要构建经验回放池$mathcal{D}$来存储基于在线网络运行的轨迹，该轨迹被记录为四元组$(o, a, r, o')$进行存储。在线网络通过经验回放池中的轨迹数据进行梯度更新，而目标网络则通过软更新系数$\tau$对在线网络参数进行指数平滑跟踪，以提高训练数据利用率。

为了将离散的分度值拟合为累积回报分布，TQC引入了Dirac测度$\delta_x$，定义为：
\begin{align}
    \delta_x(A)=\left\{\begin{matrix}
        1, & x \in A\\
        0, & x \notin A
        \end{matrix}\right.
\end{align}
由此给每个在合理区间范围$A$内的分位度值$\theta_{\psi_i}^{j}(o,a)$分配同等概率，构造Critic网络$\theta_{\psi_i}$的离散累积回报分布：
\begin{align}
    z_{\psi_i}(o,a) := \frac{1}{M} \sum_{j=1}^M \delta_{\theta_{\psi_i}^{j}(o,a)}(A)
\end{align}
再由此搜集所有Critic网络输出的$N \times M$预测分度值，构建集合进行池化：
\begin{align}
    \mathcal{Z}(o,a) := \{z_{\psi_i}(o,a)|i=1,\ldots,N\} &= \{\theta_{\psi_i}^{j}(o,a)|i=1,\ldots,N; j=1,\ldots,M\}
\end{align}

为了从根源上控制过度估计偏差，TQC算法在目标分布的计算中引入截断机制，去除过于乐观的估计。将池化集合$\mathcal{Z}(o,a)$按升序排列，记排序后的第$k$个元素为$\theta_{k}(o,a)$。基于池化后的分布根据预设截断数量$d$从排序后的集合中强制舍弃数值最大的$d \times N$个分位数，仅保留较小的$K = (M - d) \times N$个分位数。经过截断后的最新分布如下：
\begin{align}
    \mathcal{Z}(o,a) := \frac{1}{K} \sum_{k=1}^K \delta_{\theta_{k}(o,a)}(A)
\end{align}
之后，再引入SAC在探索过程中所使用的熵来评估系统的稳定性，使智能体在高熵的时候更倾向于探索，低熵的情况下更倾向于采用当前最优策略用以鼓励探索，降低早期收敛到局部最优解的概率。在这一框架下，结合目标策略$\pi$的熵定义为：
\begin{align}
    \mathcal{H}(\pi(\cdot|o)) = -\sum_{a} \pi(a|o) \log \pi(a|o)
\end{align}
对应要优化的目标函数也定义为最大化累积回报与熵的和，给定对应温度系数$\alpha$，优化目标可表示为：
\begin{align}
    J(\pi) = \max_a \mathbb{E}_{\pi(\cdot|o)}\left[ \mathcal{Z}^\pi(o,a) + \alpha \mathcal{H}(\pi(\cdot|o)) \right]
\end{align}
对应的熵正则化项为$\alpha \log \pi(a|o)$，构建对应目标的原子分布$\{y_k(o|a)\}_{k=1}^K$：
\begin{align}
    y_k(o, a) = r(o, a) + \gamma \left[ z_{k}(o', a') - \alpha \log \pi(a'|o') \right]
\end{align}
因此最终构建的目标分布可以表示为：
\begin{align}
    \mathcal{Y}(o, a) := \frac{1}{K} \sum_{k=1}^K \delta_{y_k(o,a)}(A)
\end{align}
接下来就是基于智能体与环境的交互进行采样，给出目标分布的估计值$\hat{\mathcal{Y}}$，并使用分位数回归损失函数来更新Critic网络参数$\theta_{\psi_n}$，同时使用策略梯度方法来更新Actor网络参数$\phi$，以最大化目标函数$J(\pi)$。首先对给定分位数$\tau$的Huber回归损失函数进行定义：
\begin{align}
\rho_\tau^H(u) = |\tau - \mathbb{I}_{{u < 0}}| \cdot \mathcal{L}_H^1(u)
\end{align}
其中Huber损失函数$\mathcal{L}_H^1(u)$在误差较小时表现为二次损失，在误差较大时表现为线性损失，从而兼顾了均方误差的稳定性和绝对误差的鲁棒性。在对应公式中定义为：
\begin{align}
    \mathcal{L}_H^1(u) = \left\{\begin{matrix}
        \frac{1}{2}u^2, & |u| \leq 1\\
        |u| - \frac{1}{2}, & |u| > 1
        \end{matrix}\right.
\end{align}
记$k=\frac{K}{N}$，由此可以给出Critic网络的损失函数及优化目标：
\begin{align}
    \mathcal{L}_k(o,a;\psi_n) &= \frac{1}{KM} \sum_{m=1}^M \sum_{i=1}^K \rho_{\tau_m}^H(y_i(o,a) - \theta_{\psi_n}^{m}(o,a)) \\ 
    J_Z(\psi_n)&=\mathbb{E}_{\mathcal{D},\pi}[\mathcal{L}_k(o,a;\psi_n)]\label{eq:critic_loss}
\end{align}
再基于分布提取总Critic网络对动作状态价值函数的估计值：
\begin{align}
    \hat{Q}_{TQC}^{\pi}(o,a) = \frac{1}{K} \sum_{i=1}^K \theta_{i}(o,a)
\end{align}
来给出策略Actor网络的优化目标：
\begin{align}\label{eq:actor_loss}
    J_{\pi}(\phi) = -\mathbb{E}_{\mathcal{D}} \left[ \mathbb{E}_{\pi_\phi(\cdot|o)} \left[ \frac{1}{K} \sum_{i=1}^K \theta_{i}(o,a) - \alpha \log \pi_\phi(a|o) \right] \right]
\end{align}
此外，熵的温度系数$\alpha$也可以通过引入一个单独的优化目标来进行自动调整，以确保策略在训练过程中保持适当的探索程度。对应的温度系数优化目标可以定义为：
\begin{align}\label{eq:alpha_loss}
    J(\alpha) = \mathbb{E}_{a \sim \pi_\phi(\cdot|o)}\left[ \alpha \log \cdot (-\log \pi_\phi(a|o) - \mathcal{H}_T) \right]
\end{align}

综上所述，可以给出TQC算法的完整流程，如\cref{algo:tqc_flow}所示。

\begin{algorithm}
  \caption{TQC 算法流程}\label{algo:tqc_flow}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require 随机初始化的策略网络参数$\phi$，$N$个Critic网络参数$\psi_n$及其目标网络$\bar{\psi}_n$, $n \in [1..N]$
    \Require 经验回放池$\mathcal{D} = \emptyset$，目标熵$\mathcal{H}_T$，温度系数 $\alpha$，软更新系数$\tau$

        \For{回合$e=1 \to E$}
        \State 重置环境状态$s_0$
        \For{每一个环境采集步$t=0 \to T-1$}
            \State 使用当前策略 $\pi_\phi$ 采集样本 $(s_t, a_t, r_t, s_{t+1})$
            \State 将样本存入回放池：$\mathcal{D} \leftarrow \mathcal{D} \cup \{(s_t, a_t, r_t, s_{t+1})\}$
        \EndFor
        
        \For{每一个梯度更新步}
            \State 从回放池$\mathcal{D}$中随机采样一个批次的数据
            \State 更新温度系数$\alpha$：
            \State \quad $\alpha \leftarrow \alpha - \lambda_\alpha \hat{\nabla}_\alpha J(\alpha)$ \Comment{源自式\ref{eq:alpha_loss}}
            
            \State 更新策略网络Actor参数$\phi$：
            \State \quad $\phi \leftarrow \phi - \lambda_\pi \hat{\nabla}_\phi J_\pi(\phi)$ \Comment{源自式\ref{eq:actor_loss}}
            
            \State 更新各在线分位数Critic网络参数$\psi_n$：
            \For{$n = 1$ \textbf{to} $N$}
                \State $\psi_n \leftarrow \psi_n - \lambda_Z \hat{\nabla}_{\psi_n} J_Z(\psi_n)$ \Comment{源自式\ref{eq:critic_loss}}
            \EndFor
            
            \State 软更新目标Critic网络参数$\bar{\psi}_n$：
            \State \quad $\bar{\psi}_n \leftarrow \tau \psi_n + (1 - \tau) \bar{\psi}_n, \quad n \in [1..N]$
        \EndFor
    \EndFor
    \State \Return 最终策略$\pi_\phi$与Critics$Z_{\psi_n}$
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{HER机制}\label{sec:her}
在上节\cref{algo:tqc_flow}中，进行梯度更新的数据来源于智能体在探索过程中记录轨迹的经验回放池$\mathcal{D}$。在本章所使用的机械臂操作任务环境中，由于环境的稀疏奖励特性，智能体在初始阶段很难获得正向奖励信号，导致了较低的训练效率。为此，本节引入了事后经验回放(HER)机制来提升训练效率。HER通过将智能体在失败轨迹中实际达到的状态作为新的目标状态进行重新标记，用以重构经验回放池$\mathcal{D}$，使得每次交互都能为智能体提供有价值的学习信号，从而加速策略的收敛。

\ref{sec:tqc}节中定义了经验回放池$\mathcal{D}$中记录的四元组$(o, a, r, o')$。由于环境实际给予的奖励与目标状态$g$相关，即$r=R(s, g)$，故可以额外增加一维度$g$记录进入轨迹中，构成五元组$(o, a, r, o', g)$。HER通过在采样阶段对目标g重新标记来重构转移元组。具体而言，给定一个由环境收集的完整回合轨迹序列$\tau = \{(o_0, a_0), (o_1, a_1), \ldots, (o_T, a_T)\}$，对于时间步$t$的转移记录，HER对目标g进行了重构。从同一回合中时间步$t' > t$的实际物理状态中提取特征，映射为一个新的虚拟目标状态$g'$。给定观测$o$和目标状态$g$间的映射函数$\phi$，可以将新目标状态表示为$g' = \phi(o_{t'})$，并基于该新目标状态重新计算奖励$r' = R(s, g')$。因此，原始的转移记录$(o, a, r, o', g)$被重构为新的转移记录$(o, a, r', o', g')$，并存储回经验回放池$\mathcal{D}$中。

\section{机械臂操作任务建模}\label{sec:rl-environment}
为了获得高准确率的专家模型，为后续大语言模型提供高质量的专家监督信号，本节采用基于MuJoCo物理引擎的Gymnasium-Robotics作为基准测试环境。选取了以7自由度Fetch移动机械臂为核心的四项基础操作任务Reach、Push、Slide以及PickAndPlace。

在\ref{sec:her}所述的目标条件马尔可夫决策过程框架下，我们将这四项任务的物理状态、控制指令及反馈机制统一建模为状态与目标空间、动作空间以及奖励空间。环境建模的具体详细信息见\ref{sec:environment-parameters}。

\subsection{状态与目标空间建模}
对于其状态与目标空间，Gymnasium-Robotics环境下Fetch任务的观测空间被设计为基于字典的导向结构，每次环境交互返回的信息包含三个键值：当前物理观测$o_t$、当前达成目标$g_a$以及期望目标$g$。根据有无被操作物体，这四项任务的观测维度存在差异。

对于Reach任务，要求将机械臂末端执行器移动至空间指定点，不涉及外部物体。因此，其物理观测$o_t$仅包含机械臂自身的运动学信息，包含末端执行器相对于全局坐标系的坐标与速度以及夹爪左右指节的相对位置和速度，为一个10维连续向量。其目标空间$G$为3维向量，表示末端执行器的目标空间坐标$(x, y, z)$。

对于Push、Slide与PickAndPlace任务，要求机械臂与外部物体发生物理交互。其物理观测$o_t$扩展为25维连续向量，不仅包含上述10维的机械臂本体状态，还引入了物体的三维空间位置、欧拉角、线速度、角速度，以及物体相对于末端执行器的相对位移与相对速度等作为新的观测。其目标空间$G$同为3维向量，但具体指代目标物体需到达的期望空间坐标。

\subsection{动作空间建模}
对于所有四项任务，底层控制指令被统一建模为一个4维的连续动作空间$\mathcal{A}$，其状态空间范围可以表示为$\mathcal{A} = [-1.0, 1.0]^4$。该动作向量在四个任务下的语义定义相同，但存在部分维度在特定环境下不被激活的情况。

动作空间前3个维度$(a_0, a_1, a_2)$代表机械臂末端执行器在笛卡尔坐标系下 $(x, y, z)$轴方向上的期望相对位移量。底层控制系统将结合MuJoCo的逆运动学求解器，结合机械臂自身固定特性将这3维笛卡尔位移映射为7个关节的控制扭矩。

第4个维度$a$用于控制平行夹爪的开合状态。在Reach、Push与Slide任务中，由于无需抓取，该维度参量不会激活环境动力学运算以实现夹爪控制。而在 PickAndPlace任务中，该维度精确控制两侧指尖的相对距离。在实际运行中，正数代表张开，负数代表闭合。

\subsection{奖励空间建模}
针对机械臂操作任务中的复杂动态接触问题，本研究采用统一的稀疏奖励机制，以避免主观设计稠密奖励所引入的局部最优陷阱。
定义距离函数$d(g_a, g)$为当前达成目标与期望目标在三维欧几里得空间中的欧式距离。给定距离容差阈值$\epsilon=0.05$米。对应时间步$t$的即时奖励$r_t$被定义为阶跃函数：
\begin{align}
    r_t = 
    \begin{cases}
        0, & \text{if } d(g_a, g) \leq \epsilon \\
        -1, & \text{otherwise}
    \end{cases}
\end{align}

这意味着，智能体在与环境的绝大多数交互步骤中都会收到-1的恒定惩罚，唯有在满足要求的成功状态下才能获得的奖励。这种严苛的评价标准虽然加大了初始探索的难度，但稀疏奖励结合TQC与HER方法，能够确保训练出的专家模型能够具备仅以目标为导向的鲁棒性，防止智能体局限于局部最优解。

\section{专家模型训练与性能评估}\label{sec:expert-training}
\subsection{实验设置与网络架构}
为了使单任务专家模型能够充分拟合具有不同动力学复杂度的机械臂操作任务，本节针对每项任务的物理特性，设计了差异化的网络架构与超参数配置。由于Gymnasium-Robotics环境返回的观测数据为包含物理观测与目标的字典结构，本研究的策略网络和价值网络均采用多输入策略架构。该架构在网络输入层利用特征提取器将当前状态$o_t$与目标状态$g$进行拼接融合，随后输入至由简单全连接神经网络构成的多层感知机(MLP)中。

考虑到各项任务状态空间维度与接触动力学的显著差异，本研究对网络复杂度和训练周期进行了针对性设计。所使用的算法包含结合\ref{sec:tqc}节中介绍的TQC算法，以及\ref{sec:her}介绍的HER方法以处理稀疏奖励。

对于设计与物体交互的任务，网络架构需要能够处理更复杂的观测信息和更高的状态空间维度。Push、PickAndPlace与Slide任务涉及25维的复杂状态空间，且要求机械臂与物体发生持续或瞬间的物理碰撞。为保证模型具备足够的表征能力以处理复杂的摩擦力与刚体动力学，这三项任务选用了$[512, 512, 512]$维度MLP架构作为Actor和Critic网络的基础架构。设定Critic网络集成数量$N=2$以输出合适的分位数分布，每个网络输出的分位数数量为默认值25。

对于Push和PickAndPlace任务，将训练时间步设定为$1 \times 10^6$。面对稀疏奖励环境，折扣因子$\gamma = 0.98$，以保证模型能够关注未来的稀疏奖励。

对于Slide任务，既包含近距离目标，也包含在机械臂工作空间外的远距离目标。因此既要求机械臂既能够实现稳健的推移控制，也要求能够结合当前滑块和目标位置的状态给出精确的击打角度和冲量。由于该任务的复杂性，我们将该任务的训练步数大幅延长至$1 \times 10^7$步，以确保策略空间的充分探索与收敛。

而Reach任务仅涉及10维的无接触运动学状态，控制逻辑相对简单。为避免过度参数化导致的过拟合及计算资源浪费，该任务采用$[64, 64]$维的轻量化MLP网络架构，并仅保留$N=1$个Critic网络，网络输出的分位数数量为默认值25。此外，为了加速初期训练的梯度平稳性，本研究特别对Reach环境开启了状态观测值的在线归一化，通过动态维护状态的历史均值与方差，将输入神经网络的特征缩放至标准正态分布。该任务较为简单，训练时间步压缩为$1 \times 10^5$步，折扣因子下调为$\gamma = 0.95$，以聚焦于更短期的运动轨迹。

此外设定HER重标记比例参数$\beta = 4$。这意味着对于每1条从环境中采集的真实物理转移轨迹，HER机制将在同一回合的后续时间步中提取状态作为虚拟目标，额外生成4条虚拟的成功经验。

综上所述，实际采用的网络与训练参数如下\cref{tab:fetch-hyperparams}所示。

\begin{table}[!htb]
  \caption{Fetch类任务训练超参数配置表}\label{tab:fetch-hyperparams}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{@{} l ccc @{}} \toprule
    \textbf{参数名称} & \textbf{Push / PickAndPlace} & \textbf{Slide} & \textbf{Reach} \\ \midrule
    隐藏层结构 & [512, 512, 512] & [512, 512, 512] & [64, 64] \\
    Critic网络数量$N$ & 2 & 2 & 1 \\
    总训练步数 & $1 \times 10^6$ & $1 \times 10^7$ & $2 \times 10^4$ \\
    折扣因子$\gamma$ & 0.98 & 0.98 & 0.95 \\
    学习率 & $1 \times 10^{-3}$ & $1 \times 10^{-3}$ & $1 \times 10^{-3}$ \\
    经验池$\mathcal{D}$容量 & $1 \times 10^6$ & $1 \times 10^6$ & $1 \times 10^6$ \\
    每次更新采样批次大小 & 512 & 512 & 256 \\
    软更新系数$\tau$ & 0.005 & 0.005 & 0.005 \\
    虚拟目标采样数$\beta$ & 4 & 4 & 4 \\
    初始状态观测归一化 & False & False & True \\ \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{训练过程与收敛性分析}
为了客观评估单任务专家模型在训练过程中的学习效率与策略稳定性，本节采用周期性在线评估机制。在训练过程中，模型每隔固定的时间步会在独立的测试环境中执行50个回合。测试期间，策略网络不进行探索，输出当下最优动作，以记录该阶段的真实成功率。四项任务的训练收敛曲线如\cref{fig:tqc_trainline}所示。

\cref{fig:tqc_trainline}所示的收敛过程呈现出由任务复杂度导致的明显差异。在各任务训练的极早期阶段，由于采用了严格的稀疏奖励机制，智能体通过纯随机探索难以直接获取正向反馈，成功率均在零点附近徘徊。然而，得益于事后经验回放（HER）中 future 目标重标记机制的介入，环境收集到的失败轨迹被迅速转化为有效的中间目标监督信号。图中各曲线均在短暂的停滞后迎来了明显的斜率上升，表明TQC+HER架构成功突破了稀疏奖励带来的冷启动困境。
