\chapter{多任务微调数据集构建与清洗}\label{chap:dataset}

\section{引言}
1
\section{物理状态到自然语言的异构数据转化}
\subsection{数据转化设计原则与方法}\label{sec:data-transformation}
由于大语言模型(LLMs)的输入形式为离散的自然语言文本，而机械臂底层的物理仿真环境输出的则是低维且连续的浮点数向量。为消除这种模态间的语义鸿沟，本节设计了一套标准化的异构数据转化机制，将基于\cref{sec:expert-training}介绍的专家模型所采集的纯物理观测轨迹映射为具备语义信息的结构化对话模板。

首先就需要基于\cref{sec:rl-environment}中提及的仿真环境反馈的观测向量进行语义转化和映射，所对应的转化内容与任务的具体观测相关，将无具体语义的扁平数组明确的物理运动学含义，可供语言模型基于预训练的世界知识进行理解和分析。

在基础的Reach任务中，观测的状态空间为10维，实验将其切片并映射为具体的物理学变量，并给予简短的变量含义解释。其中包括：三维末端执行器位置、三维末端执行器移动线速度、二维左右夹爪的相对位移、二维左右夹爪的相对速度。

对于复杂度更高的Push、Slide和PickAndPlace任务，观测状态空间扩展至25维，转化后的内容在此基础上增加了六维目标物块的全局位姿、六维三维物块相对于末端执行器的局部位置与速度以及三维的物块全局角速度。

在具体的数据呈现形式上，本研究对连续的动作和环境数值状态进行了离散化处理。为避免过长的小数位导致输出Token数量过多，影响模型注意力性能以及输出效率，同时防止截断位数过多导致控制精度丢失，所有物理状态参数均严格保留至小数点后4位。转化后的数据直接以Python列表的字符串形式表示。

\subsection{对话模板设计与数据封装}\label{sec:dialogue-template}
在对话模板的设计方面，本研究采用标准的三角色对话式prompt模板，其角色组成包括全局系统指令(System prompt)、用户指令(User prompt)和辅助指令(Assistant prompt)。

在System Prompt中，模型被设定为7自由度Fetch移动机械臂专家控制器，并在各任务中被赋予明确的指令目标。同时，系统指令对输出动作空间进行了严格的先验约束，明确动作定义为4维连续变量(dx, dy, dz, gripper\_control)，且各维度数值必须规范化在$[-1.0, 1.0]$区间内。

对于User Prompt，环境输入被结构化为当前观测状态与目标完成情况两个模块。前者包括基于\cref{sec:data-transformation}所规定的所有物理状态变量，后者则包含当前目标物体状态与期望目标状态的信息。

Assistant Prompt所包含的信息为期望模型所生成的信息，在训练阶段，其内容是基于\cref{sec:expert-training}所训练的MLP专家模型所生成。为了避免在训练过程中由过多的无用token影响模型对于所需优化的数值目标的关注，其动作指令仅保留四维连续动作的数值部分，去除冗余的文本描述和格式化符号，使得模型能够专注于学习数值映射关系。在验证阶段，Assistant Prompt的内容模型不可见，由模型自身生成，并将转译为环境所能运行的numpy数组形式，直接在环境中进行验证。

最终，上述多轮交互数据被统一整合并封装为JSONL格式文件。由于最终将基于多个模型进行相关微调，在数据构建阶段，系统未显式添加特定开源大模型的特殊标记，而是保持数据的通用性，待进入模型监督式微调(SFT)阶段时，再根据选定基座模型的分词器规则动态注入对应的格式化指令，从而保障专家数据集在不同架构大模型间的泛化迁移能力。

\section{闭环轨迹采集与数据清洗机制}
在构建供大语言模型微调使用的专家数据集时，数据本身的质量与动作的因果一致性直接决定了最终端到端控制模型的性能上界，因此要求搜集到的轨迹具备可重复性。而由于\cref{sec:data-transformation}中描述的异构数据转化机制存在连续数值截断，由截断导致的误差可能影响最终复现的任务成功率。因此，本节设计了基于物理引擎复现的高标准数据采集与清洗方法。

在轨迹采集阶段，首先调用各任务下\cref{sec:expert-training}所训练的MLP专家网络，使其在各观测下输出最优动作。轨迹数据基于\cref{sec:data-transformation}的方法，以回合为单位进行切分与记录。研究实际对每项任务各自采集了500条回合轨迹数据，如果在采集阶段出现任务失败，则剔除该轨迹并重新采集，保证最终得到的每项任务轨迹数据集包含为500条成功的轨迹。

为了进一步消除数值截断误差的影响，本研究引入了基于物理引擎的轨迹复现与清洗机制。具体流程如\cref{fig:trajectory-replay}所示：首先将Mujoco仿真环境强制重置为该回合记录的初始目标与物块初始坐标，随后严格按照原始轨迹记录的动作序列逐帧执行，不进行实时推理。在序列执行完毕后，系统通过环境内置函数重新评估任务是否达成。若复现失败，则说明该轨迹的动作序列缺乏足够的鲁棒性，具备较大的精度偏移，将该条轨迹直接剔除。最终清洗结果及得到的数据集的质量分析将在\cref{sec:data-quality-analysis}中进行展开。

\section{专家数据集质量分析}\label{sec:data-quality-analysis}

经过严格清洗后的轨迹剔除率表如\cref{tab:trajectory-removal-rates}所示，各任务的数据留存率呈现出显著的物理动力学差异。Reach 任务因仅涉及机械臂末端的纯运动学控制，且无物体接触，其复现剔除率为 0\%；Push 与 PickAndPlace 任务由于具备相对稳定的刚体接触与抓取约束，截断误差的累积被有效限制，剔除率均控制在 5\% 以下。然而，对于 Slide 任务，由于其核心机制要求机械臂通过瞬间碰撞（Impulse）将物块击打并在无摩擦或低摩擦桌面上滑动至目标点，这一过程对初始接触状态和冲量极为敏感。微小的浮点数截断误差在经历碰撞和长距离滑行的动力学积分后被指数级放大，导致该任务的剔除率达到了约 25\%。通过这种严苛的物理复现筛查，本研究有效剥离了对初始条件过度敏感及含有复合误差的不稳定轨迹，确保了留存的各 500 条轨迹均具备严格的状态-动作因果映射关系，为后续 LLMs 的指令微调提供了高保真度的先验数据。