\chapter{面向机械臂底层控制策略的轻量LLM指令微调和部署}\label{chap:finetune}

\section{引言}
本章展示数字格式化、单位排版、数学公式以及定理环境等功能的使用方法。
\section{大语言模型监督式微调原理}
本章所需实现的将大语言模型应用于机械臂底层控制任务，其核心在于实现从自然语言及数值观测空间到物理动作空间的跨模态映射。鉴于预训练语言模型并未直接针对多维度连续物理动作进行优化，需引入监督指令微调(SFT)以对齐任务目标，并在SFT过程中采用参数高效微调(PEFT)方法在算力约束下重塑模型的动作输出分布，本研究中则采用了常用的LoRA方法来进行PEFT。
\subsection{监督指令微调与自回归动作建模}
在常规自然语言处理中，LLMs通过自回归方式进行因果语言建模。给定输入上下文序列$X=\{x_1, x_2, \ldots, x_n\}$，模型旨在最大化目标序列$Y=\{y_1, y_2, \ldots, y_m\}$的条件概率。LLMs基于海量无标注的语料库中进行预训练，能够对常用语料进行拟合。然而，预训练阶段所习得的语言表征虽具备丰富的世界知识与语法结构，却难以直接、精准地响应特定下游任务中的用户意图与格式约束。换言之，预训练语言模型在特定任务的实际应用中，仍存在分布错位与目标差异。

监督指令微调(SFT)通过引入特定任务下标注数据集$\mathcal{D}_{\text{SFT}}$，利用有监督学习的方式对预训练模型进行进一步优化。通过提供明确$(X, Y)$对示例，使模型能够学习到特定任务的输入格式、输出结构以及语义要求，从而实现从自然语言及数值观测空间到物理动作空间的跨模态映射。

在本研究的机械臂控制任务中，基于\cref{sec:dialogue-template}所述的处理方法，输入序列$X$包含了任务要求以及当前观测状态，目标序列$Y$为所需生成的动作。指令微调的训练目标即是通过最小化负对数似然损失：
\begin{align}\label{eq:sft-loss}
  \mathcal{L}_{\text{SFT}} &= -\sum_{t=1}^{m} \log P_{\Theta}(y_t | X, y_{<t}), (X,Y) \in \mathcal{D}_{\text{SFT}} \\
  J(\Theta) &= -\arg\min_{\Theta}[\mathcal{L}_{\text{SFT}}]
\end{align}
式中$\Theta$代表语言模型的参数,$y_{<t}$表示时刻$t$之前生成的动作字符标记。

这种建模方式将传统的连续动作回归问题转换为了序列预测问题。模型的分词器将输入的文字序列映射为对应的标记集合，语言模型则根据前文状态条件，预测后续动作序列，控制机械臂移动和夹爪开合。而由于包含数值信息，本项任务的难点便在于要求模型在微调过程中需要隐式地学习局部词表内的数值连续性规律，因此要求微调算法能够在不破坏预训练语义空间的前提下，具备数值分析与生成能力。

\subsection{LoRA微调原理}
对数十亿参数量级的语言模型进行全参数微调，不仅会导致高昂的显存与计算资源开销，同时也容易因为过拟合导致灾难性遗忘，使得模型丧失原有的自然语言泛化与推理能力。因此，为了能够在有限的算力资源下实现高效的指令微调，并且在保持预训练模型语言能力的基础上重塑模型的动作输出分布，PEFT方法应运而生。PEFT的目标是仅更新模型参数的增量部分，在\cref{eq:sft-loss}所示的优化目标中使用参数量远小于全参数量的子网络$\Phi \ll \Theta$，将增量表示为$\Delta \Theta = \Delta \Theta (\Phi)$，其优化目标可以表示为：
\begin{align}\label{eq:peft-loss}
  \min_{\Phi} \mathcal{L}_{\text{PEFT}} = -\sum_{t=1}^{m} \log P_{\Theta + \Delta \Theta(\Phi)}(y_t | X, y_{<t})
\end{align}

低秩自适应调节(LoRA)是常用的PEFT方法，其核心思想是将预训练模型$\Theta$中的权重矩阵$W_0 \in \mathbb{R}^{d \times k}$分解为两个低秩矩阵$B \in \mathbb{R}^{d \times r}$和$A \in \mathbb{R}^{r \times k}$的乘积，其中$r$远小于$d$和$k$。在微调过程中，原始权重保持不变，仅更新增量矩阵$A$和$B$，使得微调后的权重矩阵为：
\begin{align}
  W = W_0 + \alpha BA
\end{align}
在初始化阶段，矩阵$A$采用高斯分布初始化，而矩阵$B$被初始化为零矩阵，从而确保训练初始状态$\Delta W = 0$，维持预训练模型输出的稳定性。
为平衡基础模型权重与增量矩阵的贡献，LoRA引入了缩放因子$\frac{\alpha}{r}$，其中$\alpha$为超参数。实际前向计算变为：
\begin{align}
  h = W_0x+\frac{\alpha}{r}BAx
\end{align}
基于原作者的实验推理，降低秩r后的LoRA模块广泛注入于Transformer的各项注意力矩阵$(W_q, W_k, W_v, W_o)$中，可以最大程度地引导模型最优化目标。

\section{面向底层控制的vLLM低延迟部署机制}
在强化学习的单任务专家模型中，仅包含少量参数的MLP的前向传播仅需微秒级时间，能够轻松满足底层控制的高频需求。然而，引入大语言模型作为通用控制器后，庞大的参数规模导致了较高的推理延迟。为缓解计算滞后对闭环控制系统稳定性的破坏，本节引入vLLM引擎进行部署，以优化显存调度与算子执行效率。

基于Transformer架构的大语言模型依赖多头注意力机制进行上下文信息的建模。在推理阶段，模型会缓存历史生成的Key和Value张量，以避免重复计算。然而，随着生成序列长度的增加，KV缓存的显存占用也会线性增长，成为推理效率的瓶颈。vLLM通过引入分层内存管理机制，将KV缓存分为热数据和冷数据两部分，并采用动态调度策略将冷数据从GPU显存迁移到CPU内存，从而显著降低了显存占用并提升了推理效率。此外，vLLM还针对Transformer中的矩阵乘法等核心算子进行了优化，实现了更高的计算效率。

推理的算力与显存瓶颈在于注意力机制中的KV键值缓存。在传统的推理框架中，为避免重复计算，模型会缓存历史生成的 Key 和 Value 张量：


\section{任务流程建模}
想要解释vLLMs在任务流程中的作用，首先需要对LLMs到底层控制的任务流进行建模。在时间步$t$，仿真环境Gymnasium-Robotics返回物理状态向量$s_t$，经由前文设计的解析模块转换为文本提示$X_t$。经过LoRA微调后的语言模型可以表示为：
\begin{align}
  \Theta_{\text{LoRA}} = \Theta + \Delta \Theta(\Phi)
\end{align}
微调后网络$\Theta_{\text{LoRA}}$将基于提示词内容$X_t$预测下一个动作标记序列$\hat{Y}_t$：
\begin{align}
  \hat{Y}_t = \Theta_{\text{LoRA}}(X_t)
\end{align}
随后，解析模块将生成的动作标记序列$\hat{Y}_t$转换为连续动作向量$\hat{a}_t$，并将其输入到环境中执行，产生下一个状态$s_{t+1}$。