\chapter{总结与展望}\label{chap:conclusion}

\section{总结}\label{sec:conclusion-summary}

本文围绕"如何构建基于轻量LLM的机械臂通用自然语言控制模型"这一核心问题，探索了一条从强化学习专家策略训练、异构数据转化与清洗到轻量LLM指令微调与低延迟部署的完整技术路线。主要工作与结论如下：

\begin{enumerate}
  \item 基于TQC算法与HER机制，在MuJoCo仿真环境中为Fetch机械臂的Reach、Push、Slide与PickAndPlace四项操作任务分别训练了单任务专家策略。消融实验表明HER机制能有效提升稀疏奖励环境下的训练效率，但对于目标空间分布与实际到达状态分布差异较大的任务，纯TQC策略反而取得更优性能。最终训练所得MLP专家模型在四项任务上的评估成功率分别达到100.0\%、97.9\%、99.0\%与90.6\%，为后续数据集构建提供了轨迹采集数据源。
  \item 设计了从物理状态到自然语言的异构数据转化机制，通过观测空间语义映射、连续数值离散化与三角色对话模板封装，将专家策略产生的连续数值轨迹转化为语言模型可处理的结构化文本数据。提出了基于物理引擎闭环回放的轨迹采集与清洗方法，经回放验证与任务成功判定后，四项任务的轨迹匹配率分别为100.0\%、90.6\%、92.6\%与70.0\%，保障了数据集内轨迹的可复现性。
  \item 利用构建的多任务专家数据集，通过LoRA参数高效微调在6个参数量0.6B至1.3B的轻量级基座模型上开展了单任务与多任务混合微调实验。单任务微调实验中，Qwen3.5-0.8B以61.25\%的平均成功率取得了最优性能，Qwen3-0.6B以186ms的推理延迟实现了最优效率，所有模型的格式解析率均达到或接近100\%。多任务混合微调实验中，Qwen3.5-0.8B以55.25\%的平均成功率保持领先，但相比单任务设定下降6.0个百分点，表明高表现模型在多任务数据混合下面临任务间的参数竞争；Llama3.2-1B则展现出12.5个百分点的显著多任务增益，在PickAndPlace与Slide任务上分别提升18与21个百分点，揭示了跨任务知识迁移对中等表现模型的正向效应。此外，基于vLLM引擎的部署方案使所有模型的推理延迟控制在1\textasciitilde10 Hz的可接受范围内。
\end{enumerate}

\section{展望}\label{sec:conclusion-outlook}

本文工作在轻量LLM驱动的机械臂控制方向上取得了一定的实验进展，但仍存在局限，有待后续研究进一步完善。

\begin{enumerate}
  \item 多任务微调策略的优化。当前多任务混合微调以简单的数据混合方式实现，在参数量有限的条件下导致单项任务性能下降。后续工作可探索任务条件化的微调策略，如通过任务标识符前缀或路由机制引导模型在不同任务间动态切换参数子空间，以减少任务间的参数干扰。此外，扩大基座模型参数规模或增加LoRA秩也可能提升多任务编码容量。
  \item 视觉感知的融合。当前系统的输入仅为结构化文本描述的物理状态，依赖仿真环境提供的精确状态观测，无法直接处理视觉输入。未来可引入视觉编码器，将图像观测与文本指令共同作为输入，使模型具备从原始视觉信号到动作的端到端映射能力，从而摆脱对精确状态估计的依赖，提升系统在真实场景中的适用性。
  \item 从仿真到真实机器人的迁移。本文实验在MuJoCo仿真环境中完成，尚未验证在真实物理平台上的控制效果。仿真环境与真实世界之间存在动力学差异与传感器噪声，直接迁移可能面临性能衰减。后续可通过域随机化、系统辨识或少量真机数据二次微调等方法弥合仿真到真实的差距。
  \item 动作表示与生成机制的改进。当前模型以自回归方式逐token生成动作向量的文本表示，生成过程与物理控制的连续性之间存在不匹配。引入扩散模型或流匹配等连续动作生成方法，可能提升动作输出的平滑性与多峰分布拟合能力，降低对输出格式的依赖。
  \item 数据规模与任务多样性的扩展。当前数据集仅覆盖Fetch机械臂的四项基础操作任务，且每项任务的轨迹数量有限。扩大任务类型与数据规模有助于更全面地评估轻量LLM在机械臂控制中的泛化边界，也为研究数据质量对微调性能的影响规律提供更充分的实验基础。
\end{enumerate}
